{"id":"a8","uid":"da27dbce3e790e1ff1600fb7306dd435","orderID":"a0008","name":"Grammle-A8","slug":"der-oder-das-ersatzteil","aliases":["a8","der-ersatzteil-oder-das-ersatzteil","der-ersatzteil","das-ersatzteil","ersatzteil","da27dbce3e790e1ff1600fb7306dd435"],"arten":"fehler","kategorien":["artikel","bedeutung"],"wrong":"der Ersatzteil","correct":"das Ersatzteil","wrongex":"Weil sich sein Fairphone nun schon zum fünften Mal eigenmächtig auf den Asphalt verabsolutiert hatte, musste sich Robert beim Hersteller **einen Ersatzteil** zum Reparieren nachbestellen.","correctex":"Weil sich sein Fairphone nun schon zum fünften Mal eigenmächtig auf den Asphalt verabsolutiert hatte, musste sich Robert beim Hersteller **ein Ersatzteil** zum Reparieren nachbestellen.","status":2022,"alt":["Ersatzkomponente"],"confusion":["der Teil (i.S.v. Anteil, Teilmenge)"],"source":[{"spiegel":"https://www.spiegel.de/kultur/zwiebelfisch/zwiebelfisch-abc-teil-der-teil-das-a-433020.html"},{"korrekturende":"https://www.korrekturen.de/genus/der-oder-das-teil.shtml"},{"duden":"https://www.duden.de/rechtschreibung/Teil#Bedeutung-4"}],"related":["84e05b8de2342aff6e3e995c149a5550"],"wrongs":["\\b(d|D)(as|AS) (E|e)(rsatz|RSATZ|inzel|INZEL)(t|T)(eil|EIL)\\b"],"explanation":"Man sagt immer „der“ Teil, wenn man sich auf eine Teilmenge eines größeren Ganzen bezieht und die individuellen Elemente dieser Gesamtheit keine Rolle spielen. Beispiele: *der Anteil*, *der Erbteil*, *der vordere Zugteil*, *der größte Teil vom Kuchen*\n\n„Das“ Teil hingegen bezeichnet ein ganz konkretes Individuum – losgelöst von der jeweiligen Teilmenge, z.B. *das Bauteil*, *das Einzelteil*, *das Wrackteil* oder eben auch: *das Handy-Ersatzteil*.\n\n„Das Fahrwerk ist **das** als einziges übrig gebliebene Wrackteil.“ (*das* Einzelteil, das am Strand angespült wurde)\n\nAber: „Das Schiffsheck ist **der** einzige begehbare Wrackteil.“ (*der* Teil des Wracks, der begehbar ist)\n\nMerke: „Der“ Teil ist oftmals eher abstrakt, während man „das“ Teil meist in die Hand nehmen kann.","type":"regeln"}
